<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ios | Blog da HE:labs]]></title>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/categories/ios/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/"/>
  <updated>2013-08-30T10:44:41-03:00</updated>
  <id>http://helabs.com.br/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Time HE:labs]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Retrospectiva - 2° Café com DEV]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/02/25/retrospectiva-2-cafe-com-dev/"/>
    <updated>2013-02-25T12:03:00-03:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/02/25/retrospectiva-2-cafe-com-dev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Na última sexta-feira, dia 22 de fevereiro, aconteceu a segunda edição do Café com DEV. O evento reuniu interessados em debater o tema "design, usabilidade e acabamento de software".</p>

<!-- more -->


<p><img src="/images/posts/2-cafe-com-dev.jpg" alt="image" /></p>

<p>Novamente estávamos com a casa cheia e o papo foi extremamente rico e dinâmico, regado a café, Red Bull e Heineken. Tivemos inclusive convidados de São Paulo presentes no evento.</p>

<p>Os tópicos discutidos foram baseados no artigo <a href="http://agilewarrior.wordpress.com/2012/10/06/its-not-about-the-unit-tests/">"It's not about unit tests"</a> de <a href="http://agilewarrior.wordpress.com/">Jonathan Rasmusson</a>. O artigo diz que programadores iOS não desenvolvem de forma orientada por testes, mas nem por isso o código escrito por eles é pior ou o aplicativo não funciona. Pelo contrário, muitos aplicativos para iOS são adorados por seus usuários.</p>

<p>A realidade é que o desenvolvimento para iOS tem que seguir uma guideline extremamente rígida. A atualização de um aplicativo em caso de bug também é muito lenta, as vezes ineficiente. Com isso os programadores tendem a se importar mais com que estão entregando, já que qualquer alteração depois de um deploy, pode demorar semanas e custar muito caro para o aplicativo, em termos de reviews negativas.</p>

<p>Num projeto web tradicional, o deploy é muito simples e rápido de se realizar. Com isso, os programadores tendem e ficar um pouco menos preocupados com a qualidade e o refino do produto final, dado que um erro pode rapidamente ser ajustado.</p>

<p>Por fim, a conclusão é que programadores web tem muito a aprender com a comunidade iOS, principalmente no quesito do cuidado e carinho com o trabalho de um verdadeiro artesão de software.</p>

<p>Quem levou esse Café com Dev foi <a href="http://mergulhao.info/">Sylvestre Mergulhão</a>, que além de outros tópicos levantou questões como:</p>

<ul>
<li>O que define qualidade?</li>
<li>O que é se importar?</li>
<li>Conceito de pronto</li>
<li>Subestimação de esforço</li>
<li>Pensar um software no visual é bom (desenho de telas)</li>
<li>Menos é mais</li>
<li>Se importe também com o que não tem interface</li>
<li>Que tipo de artista você prefere ser?</li>
</ul>


<p>Abaixo temos um link para vídeo do bate-papo para quem não pode estar presente. O video começa aos 3:48s.</p>

<p><a href="http://twitcam.livestream.com/dwwho">Video do Café com DEV</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tech Talks - André Cytryn: dojo iOS @ HE:labs]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2012/12/10/tech-talks-andre-cytryn-dojo-ios-at-he-labs/"/>
    <updated>2012-12-10T11:47:00-02:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2012/12/10/tech-talks-andre-cytryn-dojo-ios-at-he-labs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mais uma sexta feira, mais um evento na HE:labs.</p>

<p>Hoje foi dia de um Dojo em iOS comandado pelo <a href="http://twitter.com/kinhow">André Cytryn</a>.</p>

<!-- more -->


<p>O problema que tinhamos que resolver era:</p>

<blockquote><p>Colocar produtos em sacolas sendo que, produtos diferentes não se misturam na mesma sacola e que as sacolas tem uma quantidade máxima de produtos exemplo: [acucar, arroz, arroz, feijao], quando a sacola tem capacidade 1, deve precisar de 4 sacolas, mas se a sacola tiver capacidade 2, deve retornar 3 sacolas, porque os dois arroz ficam na mesma sacola.</p></blockquote>

<p>Além do André e <a href="https://twitter.com/maurogeorge">eu</a> tivemos a presença de 5 convidados. Para quem não participou fique agora com a retrospectiva.</p>

<h2>Carinha feliz</h2>

<ul>
<li>IOS 101</li>
<li>Todos participaram</li>
<li>Inicio de refactory</li>
<li>Brincamos com a interface</li>
<li>Iniciativa legal</li>
<li>conhecer nova linguagem</li>
<li>didática</li>
<li>conceitos</li>
<li>TDD</li>
<li>deploy no device</li>
<li>dinamismo dos exemplos</li>
<li>todos os niveis de conhecimento</li>
<li>problema foi resolvido</li>
</ul>


<h2>Carinha triste</h2>

<ul>
<li>Sintaxe feia</li>
<li>complexidade baixa</li>
<li>faltou refatorar mais</li>
<li>espaço pequeno</li>
</ul>


<h2>Compareceram</h2>

<ul>
<li><a href="http://twitter.com/kinhow">André</a></li>
<li><a href="https://twitter.com/maurogeorge">Mauro</a></li>
<li>Valdir Torres Borges</li>
<li>vinicius Teles bezerra</li>
<li>Fabio Sbano</li>
<li><a href="https://twitter.com/FabioMartins88">Fabio Martins</a></li>
<li>Gabriel Mazzini</li>
</ul>


<p>Ps: Galera que compareceu mande o nome e twitter para colocarmos aqui.</p>

<p>O <a href="https://github.com/cytryn/DojoSupermercado">código fonte do Dojo pode ser encontrado aqui</a>, e temos algumas fotos dos momentos aqui.</p>

<p><img src="/images/posts/dojo-ios-1.jpg" alt="image" />
<img src="/images/posts/dojo-ios-2.jpg" alt="image" />
<img src="/images/posts/dojo-ios-3.jpg" alt="image" /></p>

<p>É isso aí pessoal não se esqueçam de acompanhar a <a href="http://helabs.com.br/mailing/">nossa mailing</a> e o <a href="http://www.twitter.com/helabs">twitter</a> para ficarem informados de próximos dojos, talks e qualquer coisa que possamos inventar um dia desses!</p>

<p>Abraços e Keep Hacking.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
