<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: rodrigo pinto | Blog da HE:labs]]></title>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/categories/rodrigo-pinto/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/"/>
  <updated>2013-08-30T10:44:41-03:00</updated>
  <id>http://helabs.com.br/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Time HE:labs]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Usando decorators nos models Rails de forma intrusiva]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/06/28/usando-decorators-nos-models-rails-de-forma-intrusiva/"/>
    <updated>2013-06-28T15:00:00-03:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/06/28/usando-decorators-nos-models-rails-de-forma-intrusiva</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Muito já se falou sobre decorators nos últimos tempos, até mesmo por <a href="http://helabs.com.br/blog/categories/decorator/">aqui</a>. Melhorar a legibilidade e remover lógica das views de uma aplicação é um assunto que <a href="http://helabs.com.br/blog/2012/11/16/tech-talk-rodrigo-pinto-explorando-as-views-rails/">me interessa</a> já faz algum tempo. Nesse post falarei sobre a alternativa que, no meu ponto de vista, preencheu a lacuna do problema decorators de views no rails .</p>

<!--more-->


<p>Há diversas formas de implementar um decorator e já existem inúmeras gems que auxiliam neste trabalho, como o <a href="https://github.com/fnando/simple_presenter">simple_presenter</a> e o <a href="https://github.com/drapergem/draper">draper</a>. O que me incomodava em todas as diversas soluções existentes, é  o desenvolvedor ter que passar o objeto ou a coleção de objetos para a classe do decorator para que fosse <em>decorado</em>. Pensando no caso de uma action, ela teria de ser alterada, como pode ser visto no exemplo a seguir:</p>

<p>```ruby</p>

<h1>any controller...</h1>

<p>def index
  @users = UserPresenter.map(User.all) # simple presenter
  @articles = ArticleDecorator.decorate_collection(Article.all) # draper
end
```</p>

<p>Esse tipo de solução sempre me incomodou, e eu mantive minha busca por alguma que funcionasse de forma intrusiva, sem que fosse preciso modificar a chamada na action. E esta solução existe, chama-se <a href="https://github.com/amatsuda/active_decorator">active_decorator</a>.</p>

<p>O active_decorator <em>injeta</em> automaticamente o decorator em um model, ou em uma coleção de models ou uma instância do ActiveRecord::Relation a partir de um controller ou renderizando uma view com <code>:collection</code> ou <code>:object</code> ou <code>:local</code>. Sendo assim, não é preciso alterar nenhuma chamada no seu controller.</p>

<p>Vamos ver o exemplo anterior usando o active decorator.</p>

<p>```ruby</p>

<h1>any controller...</h1>

<p>def index
  @users = User.all
  @articles = Article.all
end
```</p>

<p>Existindo um <code>UserDecorator</code> e um <code>ArticleDecorator</code>, os objetos das coleções serão automaticamente <em>decorados</em> quando forem ser usados nas views.</p>

<p>Veja um exemplo mais completo:</p>

<p>```ruby</p>

<h1>any controller...</h1>

<p>def index
  @user = current_user
  @articles = current_user.articles
end</p>

<h1>user decorator</h1>

<p>module UserDecorator</p>

<p>  def full_name</p>

<pre><code>"#{first_name}-#{last_name}"
</code></pre>

<p>  end</p>

<p>end</p>

<h1>article decorator</h1>

<p>module ArticleDecorator</p>

<p>  def link_to_publish</p>

<pre><code>if published?
  "On air!"
else
  link_to "Publish", publish_article_path(self)
end
</code></pre>

<p>  end
end</p>

<p>```</p>

<p>```erb</p>

<h1>app/views/articles/index.erb</h1>

<p>Olá &lt;%= @user.full_name %></p>

<ul>
<% @articles.each do |article| %>
  <li>
    <%= article.title %>
    <%= article.link_to_publish %>
  </li>
<% end %>
</ul>


<p>```</p>

<p>O active decorator é totalmente "plugável" a uma aplicação existente o que reduz bastante o esforço de implementação de decorators, facilitando a implementação gradual.</p>

<p>Abraços, <a href="http://twitter.com/rodrigoospinto">Rodrigo Pinto</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Construindo um projeto de sucesso]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/03/01/construindo-um-projeto-de-sucesso/"/>
    <updated>2013-03-01T16:00:00-03:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/03/01/construindo-um-projeto-de-sucesso</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esse não será um post técnico sobre uma nova gem ou alguma técnica de programação. Neste post vou compartilhar o processo/metodologia que utilizamos para guiar nossos projetos.</p>

<p>Depois de trabalhar em diversos projetos dentro da <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a>, atualmente estou no meu projeto mais longo que completou 5 meses na última semana e ontem fechamos a iteração número #21. Esse projeto tinha uma previsão de durar apenas 8 semanas e por esse motivo resolvi compartilhar nesse post o que exergamos como pontos importantes para conseguirmos termos projetos com resultados positivos, com cliente feliz com o andamento do projeto e <strong>ganhando dinheiro</strong></p>

<!--more-->


<h1>Um pouco de explicação</h1>

<p>O nosso modelo de trabalho baseia-se em <a href="http://desenvolvimentoagil.com.br/xp/praticas/ciclo_semanal/">iterações semanais</a>. As segundas-feiras temos uma reunião de planejamento, onde conversamos com o cliente sobre a última entrega e o que o cliente vislumbra para a iteração que se inicia. Feita a reunião, o time segue o trabalho de quebrar as histórias em tarefas e estimar o esforço, para que o cliente possa fazer a priorização das histórias que serão trabalhadas durante a iteração e ficar claro o que será entregue ao fim da iteração. Isso faz com que o cliente saiba exatamente o que irá receber.</p>

<p>Nesse processo alguns pontos são muito importantes. No nosso modelo, a cada nova semana fazemos uma nova <em>"venda"</em> para os nossos clientes, e a nossa missão é fazer com que eles <em>"comprem"</em> semana após semana, e dêem continuídade ao projeto. Essa <em>"venda"</em> acontece semanalmente, pois o nosso contrato permite que os clientes cancelem o contrato a <em>"qualquer"</em> momento, ou seja, se o cliente estiver insatifeito ele pode descontinuar o projeto.</p>

<h1>Simplicidade</h1>

<p>Nós desenvolvedores temos o hábito de criar soluções mirabolantes para problemas simples e o cliente por sua vez acredita que toda solução é simples. Isso acontece principalmente pelo fato do software não ser um produto palpável. O <a href="http://desenvolvimentoagil.com.br/xp/">Extreme Programming</a>,   tem como um de seus valores a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lean_software_development">simplicidade</a> que é definida como: <strong>não produzir mais que o necessário</strong>. Seguindo esse conceito, mostramos aos nossos clientes as complexidades do desenvolvimento de um software, auxiliamo-os a tomar decisões mais simples que atendam aos requisitos do negócio, e ao mesmo tempo nos educamos para criarmos soluções simples também.</p>

<p>Uma das ferramentas que nos auxilía tanto na comunicação com o cliente quanto a dar soluções mais simples, é uma tecnologia muita avançada chamada de:</p>

<blockquote><p><em><strong>desenho a mão livre</strong></em></p></blockquote>

<p>Tanto o cliente quanto o time passam para o papel o entendimento da funcionalidade, para ser discutida, lapidada e chegar a uma solução final e que <strong>fique entendida por todos</strong>. Normalmente temos mais uma de solução para o problema. No início do projeto nem sempre é assim, o cliente normalmente leva algum tempo até começar a tomar as melhores decisões, mas depois de algumas iterações o cliente passa a optar pela mais simples, pois isso significa para ele menos esforço para o mesmo resultado. Além dessas vantagens, o desenho faz com que o cliente saiba exatamente o que vai receber e evita problemas como o famoso desenho a seguir.</p>

<p><img src="/images/posts/2013-02-25/software-understanding.jpg" alt="image" /></p>

<h1>Redução de ruído</h1>

<p>O ruído é um dos maiores problemas na comunição e isso já é mais que sabído. O mercado tradicional, que chamam por aí de fábricas de software, com seus níveis hierárquicos é bem famoso pelas geração de ruído entre o "desejo" do cliente e o produto que é entregue. Esse modelo para piorar entrou em um ciclo vicioso auto-alimentado.</p>

<p>A pior parte é que esse processo <em>"treina"</em> desenvolvedores/profissinais que não saberão se portar e se comunicar com um cliente por serem isolados da comunicação. Entretanto esses mesmos profissionais depois de algum tempo são promovidos a Analistas/Gerentes sem qualquer experiência de comunicação/social/interação, pois isso nunca lhe foi cobrado/apoiado pela própria estrutura da empresa.</p>

<p>Uma das formas de retirarmos o ruído entre o time e o cliente na <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a>, é que <strong>todos participantes de qualquer um de nossos time</strong>, isso mesmo os desenvolvedores, fazem a reunião diretamente com o cliente. Não existe um papel de gerente e/ou qualquer outro nome/função que isole o time da comunicação, nossos times são auto-geridos e capazes de levar uma reunião não só no âmbito técnico como também em relação ao negócio do cliente, isso exige uma habilidade "social" e interação de cada membro do time. Como resultado, o cliente conhece quem está trabalhando no projeto, remove o mito de que o programador só sabe escrever código, e gera um <strong>"contrato"</strong> em forma de responsabilidade do time com o cliente, pois este mesmo time, é que se encontra com o cliente todas as segundas-feiras e não vai querer ver o cliente decepcionado. Outro benefício desse modelo é que estreita-se o relacionamento entre o time/empresa e o cliente fazendo com que a confiança aumente.</p>

<h1>Comunicação clara e honesta</h1>

<p>A <a href="http://desenvolvimentoagil.com.br/xp/valores/simplicidade/">comunicação</a> clara, compreende a redução de ruído e tem como resultado a <strong>confiança</strong>. Para exemplificar, cito a estimativa das tarefas de uma iteração, onde o time possui uma velocidade média dependendo de quantos membros a equipe é composta. Partindo desse ponto o cliente sabe exatemente o que irá receber ao final da semana no fim do dia de reunião, dado a relação velocidade do time e  "pontos" estimados referentes as tarefas que irão entrar na iteração. Além disso, é preciso que a comunicação seja contínua durante a semana, ou seja, o cliente também deve estar disponível e em contato com o time durante o andamento da iteração, afinal de contas o projeto é como um filho, precisa de atenção sempre que necessário.</p>

<p>A relação da honestidade posso exemplicar, como o caso de haver um imprevisto durante a semana, o cliente do projeto é notificado o mais rápido possível que o time precisa de algo e/ou algo aconteceu. Assim como se o time acabar todas as tarefas da semana antes do prazo, o time pega tarefas do backlog para dar continuidade e o cliente tem clareza disso, pois no fim da semana ele recebe um roteiro de testes dizendo como testar o que foi feito.</p>

<h1>Constância</h1>

<blockquote><p>Reprodução não interrompida de um mesmo fato ou fenômeno; frequência, habitualidade:  (1)</p></blockquote>

<p>Manter a frequência, o hábito, o ritmo é um dos desafios mais difíceis em um projeto em geral. Manter a produtividade, manter a qualidade, manter uma boa comunição são só algumas das variáveis de um projeto, porém alcançar e manter esse conjunto de variáveis funcionando é o que leva o projeto mais próximo da perfeição. Esse é o desafio de todo gestor e que toda empresa, seja desenvolvendo produtos internos ou prestando serviço, visa alcançar. Mas isso é fruto de um trabalho constante e contínuo para que o que está funcionando se mantenha e o que tiver de melhorar seja consertado rápidamente.</p>

<p>Esses pontos abordados, são alguns dos pontos que não só eu mas a empresa como um todo, enxergamos como importante para o sucesso de um projeto. Coragem para seguir em frente com o que você acredita é importante, porém mais importante é coragem para mudar e corrigir o rumo quando necessário, ou seja, estar adaptável as situações.</p>

<p>Cada projeto tem suas peculiaridades, assim como cada cliente tem o seu perfil. O importante é utilizar as ferramentas que funcionem para o seu time, mas manter a mente aberta para melhoria contínua. O que eu compartilho nesse post é o que acreditamos e vimos funcionar até o momento deste post. Entretanto estamos em aprendizado contínuo com cada novo cliente e projeto, <strong>então coragem para mudar é essencial</strong>!</p>

<p>Basedo nessas premissas que eu compartilhei, estamos entregando semana a semana cada projeto. E o nosso time/empresa recebeu do cliente do projeto que estou trabalhando um depoimento, resultado do trabalho que estamos fazendo. Veja a seguir.</p>

<iframe width="560" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/vZfu7rP5JRo" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>


<p>Na nossa página existem <a href="http://helabs.com.br/#cliente">outros depoimentos</a>.</p>

<p>Abraço, <a href="http://www.twitter.com/rodrigoospinto">Rodrigo Pinto</a>.</p>

<p>(1) http://www.dicio.com.br/constancia/</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Retrospectiva - 1° Café com DEV]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/02/05/retrospectiva-1-cafe-com-dev/"/>
    <updated>2013-02-05T09:30:00-02:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/02/05/retrospectiva-1-cafe-com-dev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Aconteceu na sexta-feira dia 01/02 o primeiro Café com DEV da HE:labs! O objetivo do encontro é reunir interessados e debater sobre um tema específico. Nesta primeira edição o tema do encontro foi produtividade e os aplicativos que nos ajudam a aumentá-la. Batemos um papo sobre o que usamos e como usamos essas ferramentas para aumentar nossa produtividade.</p>

<!-- more -->


<p><img src="/images/posts/cafe-com-dev-1.jpg" alt="image" /></p>

<p><a href="http://twitter.com/pedromarins">Eu</a> por exemplo, falei sobre como uso o <a href="http://evernote.com/">Evernote</a>, o <a href="http://getpocket.com/">Pocket</a> e o <a href="https://www.wunderlist.com/#/login">Wunderlist</a> para organizar minha vida.</p>

<p>No <a href="http://evernote.com/">Evernote</a> mostrei 3 casos de uso:</p>

<ul>
<li><strong><em>paperless</em></strong> é um bloco de notas onde estou guardando todos os meus boletos e comprovantes de pagamento de todas as minhas contas para não ter papeis armazenados em casa;</li>
<li><strong>documentos</strong> é o bloco de notas que uso para guardar todos os meus documentos escaneados. Desde cartões de banco até passaporte e documentos diversos. Com isso passei a ter tudo sempre a mão quando preciso;</li>
<li>inpiração é a tag que uso para marcar todas as coisas relevantes para quanto preciso buscar inspiração. Pode ser uma imagem, uma url, um artigo ou um site. Sempre que preciso buscar algo inspirador sei que vou encontrar algo nessa tag.</li>
</ul>


<p>No <a href="http://getpocket.com/">Pocket</a>, falei sobre como é o meu fluxo para salvar artigos, videos ou sites para ver depois. Tem horas que estamos focados no meio do trabalho e aparecem coisas que você não tem tempo de ler/assistir. Uso o pocket com o widget para o chrome para salvar tudo. Com o <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.ideashower.readitlater.pro&amp;hl=pt_BR">aplicativo para Android</a> consigo gastar o tempo que estou na rua absorvendo esse conteúdo, por exemplo.</p>

<p>Já o <a href="https://www.wunderlist.com/#/login">Wunderlist</a> é o meu salvador quanto à coisas a fazer. Tenho uma memória péssima para lembrar das coisas que tenho para fazer, e a forma do <a href="https://www.wunderlist.com/#/login">Wunderlist</a> de organizar as to-dos em grupos me ajuda muito. Uso também o <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.wunderkinder.wunderlistandroid&amp;hl=pt_PT">widget para o Android</a>, que fica mostrando na minha tela inicial do celular as coisas que tenho que fazer no dia corrente.</p>

<p>A interação com a galera rolou solta, e logo começaram a surgir perguntas sobre nosso fluxo de produtividade dentro da HE:labs. O que fazemos para entregar os <em>sprints</em> no prazo, como fazemos para convencer os clientes que o desenvolvimento ágil é a única solução para o projeto deles e que ferramentas usamos para fazer o deploy dos aplicativos que desenvolvemos.</p>

<p>O <a href="http://twitter.com/rodrigoospinto">Rodrigo Pinto</a> e o <a href="http://twitter.com/maurogeorge">Mauro George</a> assumiram nessa hora e mostraram como é a relação deles com o desenvolvimento do projeto e com o cliente. Eles avassalaram e contaram tudo sobre o nosso processo de desenvolvimento!</p>

<p>O primeiro encontro foi sensacional, e na retrospectiva o único ponto de destaque que precisa ser melhorado é o espaço. Todos elogiaram o conteúdo, a participação da galera, a cerveja liberada no escritório nas sextas-feiras!</p>

<p>Para ficar por dentro de quando será o próximo Café com DEV se inscreva na nossa <a href="http://helabs.com.br/mailing">mailing</a>.</p>

<p><img src="/images/posts/cafe-com-dev-2.jpg" alt="image" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[HE:labs in Rails Girls RJ]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/01/18/he-labs-in-rails-girls-rj/"/>
    <updated>2013-01-18T12:20:00-02:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/01/18/he-labs-in-rails-girls-rj</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/posts/rails-gils-logo.png" alt="image" /></p>

<p>Autor convidado: <em>Organização Rails Girls RJ</em></p>

<!-- more -->


<p>Desde que resolvemos realizar o Rails Girls aqui no Rio, a HE:labs se prontificou não somente
com o apoio financeiro, que facilitou bastante, mas com qualquer tipo necessidade que
poderíamos ter. Nosso primeiro parceiro patrocinador e ainda abrindo portas para outras
parcerias que conquistamos ao longo do período de preparação para o Rails Girls RJ.</p>

<p>Dentre os nossos palestrantes, dois representantes da HE:labs, estiveram presentes no time,
Rodrigo Pinto com a palestra Introdução ao RubyOnRails e Ramon Page com a palestra
“Programação Front-end”, além da contribuição na parte da tarde do evento, como coaches.</p>

<p>Por fim, a organização do Rails Girls RJ não tem palavras para agradecer à HE:labs. Esperamos
que essa postura se espalhe no meio corporativo tecnológico, que mais empresas sigam o
exemplo dado pela HE:labs, pois assim as comunidades de Desenvolvimento no Rio de Janeiro
se fortalecem cada vez mais.</p>

<p>Até a próxima edição!</p>

<p><strong>Fotos do evento</strong></p>

<p><img src="/images/posts/rails-gils-rodrigo-pinto.jpg" alt="image" />
<img src="/images/posts/rails-gils-rodrigo-pinto-2.jpg" alt="image" />
<img src="/images/posts/rails-gils-ramon-page.jpg" alt="image" />
<img src="/images/posts/rails-gils-ramon-page-2.jpg" alt="image" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dezembro de RUPY, RailsGirls-RJ e muitos eventos]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2012/12/19/dezembro-de-rupy-railsgirlsrj-e-muitos-eventos/"/>
    <updated>2012-12-19T12:00:00-02:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2012/12/19/dezembro-de-rupy-railsgirlsrj-e-muitos-eventos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dezembro está sendo um mês movimentado para a turma da <a href="http://www.helabs.com.br">HE:Labs</a>. O mês começou com a ida ao <a href="http://www.rupy.com.br">RUPY</a>, evento focado em linguagems dinâmicas como Ruby, Python e JavaScript, que aconteceu em São José dos Campos e reuniu desenvolvedores de todo o Brasil.</p>

<!-- more -->


<p>A <a href="http://www.rupy.com.br">RUPY</a> aconteceu nos dias 08 e 09 de Dezembro. <a href="http://www.twitter.com/rodrigoospinto">Eu(Rodrigo Pinto)</a> e o <a href="http://www.twitter.com/smergulhao">Sylvestre Mergulhão</a>, fomos reprensentar a empresa e falar sobre <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Platform_as_a_service">PaaS - Plataform as a Service</a>; Especificamente sobre o Heroku, dando uma visão de prós e contras baseado na experiência de já termos deployado mais de 35 apps no <a href="http://www.startupdev.com.br">StartupDEV</a> e mais de 50 apps durante o último 1 ano e meio de <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a> utilizando o Heroku. No fim do primeiro dia rolou a HE:labs Party um happy hour dentro do evento regado a petiscos, refrigerantes e cervejas patrocinado por nós. \o/</p>

<p>O evento contou com excelentes apresentações, entre elas, palestras como <em>"Usando o vagrant como ambiente de desenvolvimento Ruby"</em> do <a href="https://twitter.com/fnando">Nando Vieira</a>, <em>"Google App Engine, Python e Startups"</em> com o <a href="https://twitter.com/nuccitec">Renzo Nuccitelli</a>, e keynotes muito interessantes como <em>"De Smalltalk a Clojure"</em> com <a href="https://twitter.com/rferraz">Ronaldo Ferraz</a> e o <a href="https://twitter.com/AkitaOnRails">Fabio Akita</a> fechando o evento falando sobre <em>"O que há de novo no Rails 4"</em>.</p>

<p>Não se atendo somente as palestras da grade de programação, uma que me chamou bastante a atenção, foi a apresentação do <a href="https://twitter.com/tonylampada">Tony Lâmpada</a> compartilhando seu projeto <a href="http://www.freedomsponsors.org">FreedomSponsors.org</a>. Um projeto de crowdfunding onde você pode contribuir financeiramente, para a implementação e/ou correção de funcionalidades em projetos open source.</p>

<!-- Faltaram os links para os palestrantes e para as palestras, se estiverem disponíveis -->


<p>Nesse mesmo final de semana o <a href="http://www.twitter.com/rafaelp">Rafael Lima</a> esteve do <a href="http://rio.startupweekend.org/">StartupWeekend Rio</a> de Janeiro e mentorando os times que por lá estavam.</p>

<p>Na semana seguinte, nos dias 11 e 13 de Dezembro foi ministrado o 1º curso Rails for Zombies 2 presencial, nascido da parceria <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a> + <a href="http://www.codeschool.com.br">CodeSchool</a>. Em breve teremos novas datas para o curso, então fique ligado e <a href="http://helabs.com.br/mailing/">inscreva-se na nossa mailing</a> para ser avisado quando as novas datas forem definidas.</p>

<p>Ainda aconteceu o <a href="http://geeksonbeer.com">GeeksOnBeer</a>, no dia  e novamente estávamos presentes. A <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a> estava representada por <a href="http://www.twitter.com/smergulhao">Sylvestre Mergulhão</a>, <a href="http://www.twitter.com/rafaelp">Rafael Lima</a> e Raphael Periard, que aproveitaram as cervejas para fazer muito networking. O <a href="http://geeksonbeer.com">GeeksOnBeer</a> foi mais um evento patrocinado pela HE:labs.</p>

<p>Para fecher o ciclo de eventos no sábado dia 15, rolou o <a href="http://railsgirls.com/riodejaneiro">RailsGirls-RJ</a> e o 9° encontro do Rio.JS.</p>

<p>O <a href="http://railsgirls.com/riodejaneiro">RailsGirls-RJ</a> é um evento que tem como meta <em>"dar ferramentas para garotas e mulheres construirem seus próprios sonhos"</em>, ou seja, um evento de um dia inteiro, focado em ensinar Rails para mulheres, para que elas possam a partir daí começar a construir aplicações web. O evento foi sensacional, com mais de 60 pessoas presentes, a <a href="http://www.helabs.com.br">HE:labs</a> também apoiou e <a href="http://www.twitter.com/rodrigoospinto">eu</a> estive lá ajudando como coach e apresentando uma palestra sobre <a href="https://speakerdeck.com/rodrigoospinto/introducao-ao-ruby-on-rails-railsgirls-rj">"Introdução ao Ruby on Rails"</a>.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/groups/riojs/">No 9° encontro do Rio.JS</a> quem esteve presente foi o <a href="https://twitter.com/pedromarins">Pedro Marins</a>. O evento reuniu a comunidade de desenvolvedores para palestras sobre JavaScript. Entre os temas abordados estão peculiaridade do javascript, qualidade de código e o Angular.JS.</p>

<p>Os eventos entram em recesso durante esse período de fim de ano, mas nós não. Já estamos preparando eventos e cursos para o ano que vem, então <a href="http://helabs.com.br/mailing/">assine nossa mailing</a> para ficar atualizado sobre onde e com o que estamos envolvidos.</p>

<p>Grande Abraço,<br/>
<a href="http://www.twitter.com/rodrigoospinto">Rodrigo Pinto</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
