<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: junior carvalho | Blog da HE:labs]]></title>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/categories/junior-carvalho/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://helabs.com.br/blog/"/>
  <updated>2013-08-30T10:44:41-03:00</updated>
  <id>http://helabs.com.br/blog/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Time HE:labs]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Retrospectiva - 3° Café com DEV]]></title>
    <link href="http://helabs.com.br/blog/2013/04/04/retrospectiva-3-cafe-com-dev/"/>
    <updated>2013-04-04T10:21:00-03:00</updated>
    <id>http://helabs.com.br/blog/2013/04/04/retrospectiva-3-cafe-com-dev</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>No dia 15, ocorreu o nosso terceiro Café com DEV. Júnior Carvalho, desenvolvedor de software e palestrante do dia, falou sobre notas fiscais eletrônicas(NF-e), DANFE e ICMS.</p>

<!-- more -->


<p>Durante o evento, Júnior  mostrou o efeito das notas fiscais eletrônicas e as obrigações do contribuinte brasileiro junto ao fisco. Também, citou que não há um sistema único específico, mas sim vários como a SINTEGRA ( Sistema integrado de informações sobre operações interestaduais com mercadorias e serviços. www.sintegra.gov.br), Sped Contábil (escrituração digital), Sped Fiscal (Escriturações de documentos fiscais e apuração de impostos) e o Sped de contribuições (escrituração da contribuição para o PIS e COFINS).</p>

<p>A Nota Fiscal Eletrônica (NF-e) é o modelo nacional de documento fiscal eletrônico, com validade jurídica e garantida por assinatura digital. DANFE não é a nota fiscal, nem a substitui, serve apenas como instrumento auxiliar de consulta da NF-e (www.nfe.fazenda.gov.br). E ainda, Júnior alerta que o proprietário do site passa por um processo massante e bastante burocrático pela geração da nota fiscal eletrônica.</p>

<p>Também, foram citadas as linguagens usadas nos sistemas fiscais, no caso do palestrante, ele utiliza o Delphi como plataforma. E como ocorre a integração com as impressoras fiscais, através de comunicação serial ou utilizando DLL's dos fabricantes.</p>

<p>O evento, que ocorreu na sede da HE:Labs, bombou e foi regado, mais uma vez, a Heineken e Redbull.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
